---
title: "我与MineCraft"
date: 2018-12-09T15:15:16+08:00
tags: 
- MineCraft
- 随笔
- 总结
- 音樂
---

MineCraft算是对我影响最深的一个游戏了吧，怎么能不写点什么记录一下呢？

<!--more-->

<audio controls>
  <source src="https://lzjluzijie-my.sharepoint.com/personal/public_lzjluzijie_onmicrosoft_com/_layouts/15/download.aspx?share=Efd1KZ9KdDdMrDqwjoc5FbkBGks1mEu-uOrVChUFLVe0GQ" type="audio/flac">
  稻香
</audio>

# 童年的梦

我从小就对电脑游戏很感兴趣，还记得最早上幼儿园的时候，班里有一台电脑，每天午休我都会去玩「竞速蜗牛」，还是冠军记录的保持者。网络游戏最早玩的应该是「QQ堂」，不过也就玩了几天，没多少记忆。小学二年级的时候被同学安利「摩尔庄园」，第二年又被来北京玩的同辈安利「塞尔号」，后来又和同学一起玩「功夫派」和「塞尔号2」，算下来我小学基本一直在玩淘米的游戏。除此之外，「跑跑卡丁车」与「穿越火线」也是我小学时经常玩的游戏，可以说我当时是休闲养成类和~~氪金~~竞技类兼具型小学生(现在其实也差不多)。

我还记得，那是一个冬天的体育课，我的同学吴跟我在旗杆边上的柏树旁聊天。他告诉我他新发现了一个游戏，注册送一个地下的房子，一只宠物，3000摩尔豆，也就是游戏里的货币。豆可以做任务参与活动玩小游戏获得，可以用来买衣服买家具买大房子。那个世界很大，所有人都可以在一起，朋友们可以一起玩小游戏或者去探险。

这段描述是我大脑里仅存的记忆拼凑成的，毕竟已经过了快十年了，可能不太准确。但他当时的描述确实是吸引了我，我十分憧憬这种“游戏内的生活”——有点过家家的感觉，也可以说是“开局一把刀，装备全靠捡”。总之，对我而言，和朋友们一起建造属于自己的家园是件很酷的事。

但毕竟摩尔庄园是那个年代国产网游，不充值怎么能变强呢？即使充了钱，游戏内的房子一样不能建成理想中的样子。虽然设计者当年做的还不错，很多像是黑森林之类的活动给我印象挺深，但整个世界的限制太多，自由度不太令人满意。

我还记得，那大概是四年级的美术课，我们开始在A4纸上“玩网游”。差不多是我在纸上画一栋楼，同学们可以用游戏里的金币来买房子或者干什么之类的。现在看上去或许很无聊，但当时确实在班里风靡了一阵，我作为游戏的“主持人”感觉也不错。后来我买米老鼠的漫画送了张非常大的地图，里面详细绘制了各种房子工厂，我就复印了几张拿到班里玩。我记得同学们大都很感兴趣，这对我而言也是蛮美好的回忆。

那时候我每晚都要在床上躺上一阵子才能睡着，我经常幻想长大后做一个能让玩家自由自在探索建造的游戏，那个游戏的地图一定要非常大，甚至是无穷大。后来，我才知道这类游戏叫沙盒游戏，而我的梦想也有人实现了，即便不是我心中完美的模样。

# 初次见面

我姥姥家在房山与河北交界的一个普通小镇，有时间会偶尔回去看看。

就像很多中国的小镇一样，镇里的唯一经济支柱是个日益消退的工厂，周围全是大片的农田，而镇里的楼全是一致的六层赫鲁晓夫楼。每天上午都有热闹的早市，但快到中午时就会迅速散掉，只留下一地垃圾。好在有人会来收拾，把垃圾扫到马路两侧，把水泥路中间腾出来。但如果是雨天，满地的玉米叶混着塑料袋又被冲到了路上，而雨水落到地面上就不再是无色透明的了。

好吧其实我也不太清楚具体是什么样的，上面这段一半是瞎写的，没什么用。重点是对我而言，当时在姥姥家唯一的乐事除了和姥姥姥爷聊天吃饭，也就是能玩会我哥的电脑。

姥姥姥爷住在二楼，我哥一家住在一楼，都是有点挤的两室一厅，但除了上下楼要到楼道里都挺方便的。而我哥比我大七年级，并不是家长眼里的好学生，和我一样爱玩电脑。

我那时候大概刚上小学六年级，我哥大概刚买新的清华同方笔记本。当时我应该主要玩跑跑卡丁车或者穿越火线，而我哥很久以前就在玩「DOTA」，我俩唯一的交集可能是偶尔一玩的「CS1.6」和「War3」吧。所以我每次回去都要在他的电脑里装我玩的游戏，等我走了他再卸载。

那天我应该是刚回去，兴致勃勃地跑到一楼准备下游戏。

我哥一如既往地笑我还在玩CF，也许是不想让我再在他的笔记本上安装游戏，他给我推荐了个新游戏。

我对我哥玩的游戏大多都是挺感兴趣的：记得当年周杰伦刚出《稻香》的时候，我哥还没换电脑，我坐在床上看他在一台应该比我还老的电脑上玩「GTA：罪恶都市」。千千静听里循环播放着周杰伦的歌。他也不断地在医院重生。后来干脆开了秘籍，抢了辆车直接从海上开到二城去了 。主线任务做到厨师那里就放弃了，还是开着坦克在街上飙车有意思。

打开他之前的存档，刚进入游戏时处于暂停的状态：视角是第一人称的，人在一个昏暗的峡谷里，血量只有一格了，面前还有个骷髅怪，看来是快死的时候保存的。

按下ESC退出暂停，骷髅怪射过来一箭就死了。

重生在小木屋里的床边，木屋是二层的，有个阳台，我哥说这是他自己建的。

屋外是一片森林，为了扩建木屋，他准备砍点树。

虽然用手也能砍树，但用合成台里做的斧子会快很多，砍了一会就不知不觉走了很远，迷路了。

他说他记得是有小地图的，但是忘了在哪调出来，只能慢慢跑着找家，或者放弃身上看了半天的木头死回家。

到家后，为了防止再迷路，他跑到屋顶上，跳一下右键一下，把石头摞得很高。然而这并没有什么用，稍微跑远一点就看不到了。

他操控着游戏里的人物，我在边上看他玩。这个世界真的很大，除了森林还有草原和山，地下还有峡谷和矿洞。游戏本身自由度也很高，不仅能自己建造房子，也可以自己挖土挖矿砍树，还可以种地养动物。

我想起了「牧场物语Online」，也是一个我小学时候玩的国产网游，只是不知道什么时候就关服了，现在几乎找不到相关信息。

那是我家里的那台电脑也许也比我老，晚上我洗完澡钻进被窝里，把显示器倾斜向我，鼠标拿到桌子的最边上玩。我记得当时经常和一个叫小树的人玩，玩游戏还是能和别人聊天比较有趣。

游戏就是页游，大部分操作只需要简单的点击，所以除了聊天并不需要键盘。每名玩家都有自己的农场，可以建造各种建筑用来生产，也可以去森林里砍树或者下矿，当然这些都是点一下就自动开始的。更有趣的是这个游戏还有打怪系统，自己有精灵，可以去山上一层一层地打。时间过得太久，再详细的我也实在记不太清了。

中途我放弃过一阵，再回来玩的时候原来的服务器已经找不到了。就在这个游戏消失之前曾推出了个充值送一堆东西的活动，那是我第一次给游戏充值，还是在姥姥家我舅妈在移动营业厅之类的地方买的卡。

而这个我哥玩的这个游戏不一样，单机游戏并没有充值变强。很多原来点一下自己就完成的操作需要自己一点一点完成，游戏的自由度也随之提高，地图的随机性也为玩家提供的自由发展的空间。

说实话，我当时是震惊的，我没有想到我心里从来没告诉过别人的梦想竟然已经被实现了。

这个游戏叫「MineCraft」，或者叫「我的世界」。

# ACG科技服

我试着自己开了存档玩，先砍树造合成台，再上网查合成表，再自己随便建个小木屋。这种自己探索的过程挺有趣的，但说实话我不太喜欢自己玩单机，再加上游戏本身没有什么“故事内容”，所以差不多基本了解了怎么玩就放弃单人了。

没过多久寒假过年又回姥姥家，这次我能玩我爸的笔记本了。

在网上随便百度“我的世界多人”能搜出不少结果，随便点开一个网页就是一堆服务器，叫什么的都有。我这个人一向对科技比较感兴趣，就随便点开了个【ACG科技服】。虽然我对“科技服 ”一无所知，但下载解压运行游戏对小学生的我而言还算是小菜一碟。

成功进入服务器，用指令注册时我学到了“register”这个单词，然后就出生在了主城。主城具体是什么样的我记不清了，但周围全是建筑，方圆几百米所有方块都无法破坏，砍树挖矿全不行，显示没有权限。

一无所知的我选择向大佬求助，在服务器里打字找人一起玩，没想到真的有两个人愿意带我。我们随机传送到了河边的树林，建了自己的屋子，圈了自己的领地。我们也有分工，一个人研究神秘时代，我按照G键合成表发展工业，偶尔会去一起挖矿。那是一段欢乐的时光，我还用拍大师录了视频，认真地加了字幕解说发到了[爱拍](http://home.aipai.com/5825121)上。

当时我起的标题叫“MC万人服”，实际上也就一百多人。但当时能同一百人同时玩一个生存发展游戏确实挺震撼我的，尤其是有几个小伙伴能一起玩，真的有种“我的世界”的感觉。

但没过多久服务器就换周目了，确实之前大家发展的都差不多了也没啥意思了。但我本来也就会点工业，新版本加了新的mods(格雷科技)导致之前那些机器都造不了。原来和我一起玩的两个朋友虽然加了QQ，但新周目以后再也没有和我说过话，我也找不到别的大佬带我玩，没过多久就只好放弃了这个服务器。

# mcbbs

我开始玩的时候MineCraft应该刚刚开始在国内火起来，百度搜索能搜出不少提供下载或者服务器相关信息的站点，比如我最早下载应该是在[MineCraft中文下载站](http://www.minecraftxz.com/)。

但不得不说大部分这类站点并没有给玩家提供一个讨论环境，提供的信息很多也只是复制别家的。百度贴吧虽然有不少大神，但缺少版块分区使得水贴提问与教程之类的混在一起，也不太好。

我也不记得我是怎么找到 mcbbs.net  这个网站的，但活跃的discuz论坛确实经常给我一种温暖如家的感觉。当时论坛里有不少大神无私奉献，有很多教程资源之类的。以前作为一名普通玩家，我只知道去百度搜“我的世界”然后下载解压就开始玩。而在mcbbs上浏览一番才知道这个游戏是有正版的，我平时玩的都是别人整合好的“懒人包”，mod也是第三方社区制作的，Mojang卖的正版其实也只是个官方的启动器，游戏内容一样，我第一次接触了这个游戏背后的内容。

我一直都觉得自己是个学习能力比较强的人，在网上看看教程找找文档就差不多搞懂了懒人包是怎么回事。从社区学到了东西当然也要做点什么回报社区，一个人玩游戏也没什么意思，于是我开始尝试自己制作懒人整合包。

虽然过程中遇到了不少坑，但成功启动游戏的时候还是很有成就感的，上传到百度云再发到论坛上有人回复我就感觉很开心。

渐渐地，我发现下载的人越来越多，一个整合就有几千人下载，这对还是小学生的我震撼很大。在自我满足感的驱使下，我从“绿色中文”与“简单整合”开始，到“BC火车整合”尝试加入mod，再到“星系整合”与“科技整合”。有大版本更新或者mod更新时我也会跟着更新，工作量不小但也有很多人鼓励支持我，下载量也飙到了几万甚至几十万。当时六年级下学期也没什么事做，很多时间都放到做整合上了。

那个暑假我也尝试自己开了服务器，在mcbbs上发帖找人一起玩，认识了PaulClinton和xiaoxingqi。我还记得当时我在家里的打电脑上开好了服务器，到姥姥家用我哥的笔记本玩。我和Paul闲的没事用WorldEdit弄了一亿多TNT，点燃后服务器就卡死了，再上去时发现基岩竟然都被炸掉了一块。

# 初一的信息课

（呐，真是段美好的时光，可我已经记不太清了

初一的时候是在一个新的校区，每星期有两节信息技术课，课上其实教的都很基础没啥意思，上课主要还是玩电脑。电脑登录进去就是管理员，干掉监控的进程对我而言是小菜一碟，自己弄完就帮同学们弄，老师也是睁一只眼闭一只眼。有一段时间两节课直接隔了个上操，我们下操后就疯狂往楼上跑，多争取点时间玩电脑。

那玩啥呢？像LOL这种在线游戏还不能随时退的肯定是玩不了了，网页小游戏也没啥意思，所以当时我们主要玩的就是CS和MineCraft这种局域网联机的。CS是我找的链接发给他们，而MineCraft是我自己做的整合包。

玩多人生存不太现实，每节课就四十分钟发展不了多少，到不如就玩战争整合两个人一起开一架飞机来回打，或者玩一下自己做的「丧尸围城」小游戏。在现在看来可能没什么意思，但当年的信息教室里确实充满的欢声笑语。我初中天天上下学一起骑车回家的朋友的昵称“ger”就是当时启动游戏时随便输入的id，后来我们所有人都叫他“嗝儿”了。

后来我想自己学开发mod，找我爸要了10块钱在我要自学网上学Java，然后就开始了编程的不归路（没过多久就放弃Java了

# 开个公开服

（这部分内容我是真的记不清了，可能有内容或者顺序的错误...

其实教室里的局域网联机也算是服务器，只不过大家都是认识的同学，服务器也只是自己玩的时候开。体会到作为“服主”的乐趣的我想要开个“公开服务器”，玩家不局限于自己认识的朋友，也可以是网上的陌生人。

那是圣诞节的晚上，我刚刚开的生存服务器突然来了五六个人，大家一起组队生存。人虽然不算很多，但五六个人挤在一个自己建的小屋足以让我有“家”的感觉。我还记得我妈当时非要让我出去遛弯，我非常激动地跟她介绍我的服务器，她却不以为然。

好景不长，连领地插件都没有的原版生存服务器根本吸引不了人，就连我自己也没有玩下去的欲望。公开服需要二十四小时运行，家里电脑虽然也能一直开但是宽带通没有公网IP，像花生壳这样的内网穿透软件每月只提供1G的流量根本不够用。在加上上学和周末的课外班，时间精力也不够，没过多久就放弃了。

万万没想到，从某一天开始，我的QQ突然有好多人加好友。经过一番研究，我发现刚上初中时做的空岛生存和海岛生存地图被“多玩MC盒子” 盗了，而地图里的教程书留着我的QQ号，那些人不会玩就都来加我好友问怎么玩了。我突然意识到这是做服务器的好机会，就在给他们解决问题的同时拉到服务器群，积累一些玩家，准备重新开个“大服”。

我记得很清楚，当时我们很快就用完了花生壳的免费1G流量，而最便宜的套餐也要每年268块钱，我家长是一分钱都不给我的。最后我找了邻居小伙伴买手机充值卡充支付宝，找一起玩服务器的网友要赞助，才终于凑齐了268元，那天是2014年8月15日。

我自己学了怎么配置领地插件，怎么弄多世界，怎么弄地皮插件，怎么弄小游戏。我又认识了建筑师norl一起管理服务器，后来又买了VPS保证二十四小时开服。可以说我们付出了不少时间精力甚至是钱，但玩家却一直多不起来，除了我们几个管理几乎没人玩。

我意识到这种服务器确实没啥好玩的，从mcbbs的活跃度能看出来我这类玩家的数量也越来越少，而“多玩MC盒子”这类软件的人气却在不断增长。整个过程中我认识了不少朋友也挺开心的，服务器群最多也到了200人。但中考越来越近我的闲工夫也越来越少，最后只好把服务器文件带着还剩一个月的VPS以200元的价格卖给了晨曦，那天是2016年2月13日。

（这两个日子都是在交易记录里找的，拿着充值卡跑回家与在口腔医院跟晨曦发QQ的画面我都印象很深

# 多人生存实况

初二搬到了木樨地的老校区就没有信息课了，很多同学失去了那唯一玩电脑的机会。大家体育课跑步的时候就经常聊游戏，约定放了假或者中考以后一起联机玩游戏，但结果我也早就预料到了。

我和别人聊中考时经常提到我的“光辉事迹”：守卫先锋是5月24号正式开服，6月24号中考的时候我已经60级了。我从小到大就没怎么把考试放到心上，最终比想去的高中低了一分。

不过中考完了我也算是心理上解放了，我爸还给我买了台高性能笔记本，不再受限于客厅的大电脑了。我觉得想做好服务器首先要有人愿意玩，多积累一些玩家基础再说，于是我想着录一些游戏实况没准能吸引一些人。

我是一个比较喜欢科技的人，于是自己做了个格雷科技的整合包准备录多人生存实况。大口和DJ是我的初中同学，前者只有中考完玩了一两天，后者直到今天都在和我一起录视频。之前群里还有Paul，SKY，zcm和其他一些小伙伴，只有Paul一直在。有的老朋友会走有的新朋友会来是很正常的，当时录的时候没啥经验也只是随便录试试，并没有往网上传。

格雷科技不太容易带动，没玩几天我们换成了原版生存，一起玩的人多了点。而这次我把视频传到了优酷，没传B站是因为当时我觉得的B站还算是个高端的视频网站，现在嘛...

不出意料这种生存实况的播放数很少，但我们几个玩的时候还觉得挺好玩，毕竟压抑了很久了。然后我又想到了之前我做的超难海岛生存地图，于是就原版生存与海岛生存同步进行，想玩哪个玩哪个。大家后来觉得原版没啥意思就只玩海岛了，确实难度毕竟大更有意思，从第二季开始我也往[B站](https://space.bilibili.com/2171682/channel/detail?cid=1713)传了。这些视频很少有评论弹幕，我也逐渐放弃了吸引玩家来服务器玩的想法，开始把录游戏实况作为自己游戏过程的记录，就像是日记一样。

但欢乐的时光总是非常短暂，高中开学以后大家离的更远了，空闲时间也越来越少了。海岛生存也渐渐玩腻了，我最后又有好几次失误没录上，最后就又弃坑了。

# 格雷科技

寒假回奶奶家回的早没事做，大家放假以后都比较有空，闲来无事又搞起了格雷科技。不过奶奶家没有宽带我只能蹭楼上的，当时依然不懂内网穿透啥的，想着用路由器的端口映射，结果发现湖南电信给的全是内网IP。好不容易把服务器架好了玩了会儿却发现没录上，当时可是折腾了半天。

科学真是迷人，靠我们自己的努力一点一点发展科技的过程还是很有意思的，寒假结束后我们也在一直更新视频。问题是格雷科技这个Mod太肝了，很多时间都要用在挖矿上，单纯的发展格雷也容易玩腻。所以我们更新了潘马斯农场，末影接口等mod，但这不能掩盖格雷为主线发展科技太肝了的事实。前期基本所有的科技都是我来管理的，DJ和Paul还有别人根本帮不上忙，即使后来有Dylan，hum等大佬带也感觉没什么意思。再加上学校里的事越来越多，就又玩着玩着弃坑了，最终录到了EP97。

然而高二结束后情况又变了，年底我又有时间了，之前Dylan给我推荐过一个叫GTNH的整合包。这个整合不只是把mod整合到了一块，作者同时加了很多魔改甚至自己写了个mod，再加上有任务书系统，玩起来像是个全新的游戏。可惜mod太多加载非常慢，启动就要十分钟加入服务器也要几分钟，大家的电脑也不太容易带动，当时还有格雷的坑没填就没玩。后来DJ换了新电脑，我就想我们两个先玩一下试试看。

之前玩星露谷物语的时候我就说过，这种生存发展的游戏就要自己探索才有意思，如果都知道怎么一步步发展之类的就意思了。就像之前格雷科技5我已经玩了几年了，虽然没怎么往后发展，但蒸汽时代都了好几次了。所以这次我们没有看攻略教程之类的，也没有找大佬一起玩，就靠自己按照任务书的路线一步步探索。

这不同于以前玩的MineCraft，完全漆黑的夜晚，根本不够的食物，全新的合成表。这个世界不再是我以前熟知的那个世界，游戏性随着难度猛增而猛增。虽然前几天一半游戏时间都是躲在地洞了，但我和DJ都觉得这个整合很有意思，值得玩玩。

于是从过年的时候我们几个天天都玩，我的两个弟弟经常搬凳子坐边上看我玩。我们并没有以发展到什么东西为目标，把它当作休闲游戏来玩不想太肝，但有的时候晚上睡觉都会一直在想明天要接着干什么。发展速度比原版格雷科技慢了不少，之前我们第二期就造出了焦炉第四期就到了蒸汽时代，而GTNH分别是第九期和第二十六期，每期的长度也从之前的二十分钟猛增到一个小时。大家玩的都很开心，也有新人看了我们的实况后加入了我们的队伍。

对了，这些实况我已经全部传到[youtube](https://www.youtube.com/channel/UCmgJ4XFIoT6luO3wq1zm2uw)上了，画质比B站优酷好不少。GTNH原作者[DreamMasterXXL](https://twitter.com/dreammasterxxl)订阅了我的频道，现在每期我传到youtube的视频他都会转发到他的twitter，还挺让我意外的。[B站](https://space.bilibili.com/2171682/)除了没有原版生存实况和第一季超难海岛生存实况，其它都是全的。优酷只到91期的格雷科技生存实况，不再上传新视频了。

# 未来

说实话我也不清楚未来会怎样，就像籽岷说的那样，这个游戏在不断的分裂。我的两个弟弟也玩MineCraft，但是是在IPad上玩免费的网易国服，而我玩的是GTNH，我们之间没有共同语言。所以我感觉MineCraft的人气还在一点一点的增加，但是玩家的圈子越来越小，相互分离。

嘛，我应该不会再开公开服务器了，几个朋友一起玩玩生存录录实况就挺好了。